%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Extrema locaux]
Déterminer les extrema locaux des fonctions suivantes :
\everymath{\ds}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
		\item $f:x\mapsto x^5-15x^3+12$.
		\item $g:x\mapsto \ln \left( \frac{x}{1+x^2}\right)$.
\end{itemize}
\end{multicols}
\everymath{}
\end{exoApp}

\begin{correction}
$f$ est de classe $\CC^{\infty}$ sur $\R$. Déterminons les points critiques de $f$.
\[ f'(x)=0 \Longleftrightarrow 5x^4+45x^2=0 \Longleftrightarrow 5x^2(x^2+9)=0 \Longleftrightarrow x=0. \]
Le seul point critique est donc en $x=0$. Calculons alors $f''(0)$ :
\[ f'': x\mapsto 20x^3+90x \]
puis
\[ f''(0)=0. \]
On ne peut donc pas conclure avec la méthode du cours. Remarquons alors que
\[ f(x) -f(0) = x^5-15x^3 = x^3(x^2-15). \]
Si $x\in \interff{0 1}$, $f(x)-f(0)\leq 0$ et si $x\in \interff{-1 0}$, $f(x)-f(0)\geq 0$ : ainsi, $f$ n'admet pas d'extremum local en $0$.

$g$ est, quant à elle, de classe $\CC^\infty$ sur $\R>$. Déterminons ses points critiques :
\begin{align*}
	g'(x)=0 &\Longleftrightarrow  \frac{\frac{(1+x^2)-x(2x)}{(1+x^2)^2} }{\frac{x}{1+x^2}} = 0 \\
	&\Longleftrightarrow \frac{1-x^2}{x(1+x^2)} = 0 \\
	&\Longleftrightarrow 1-x^2 =0 \\
	&\Longleftrightarrow x=1\in \R> \text{ ou } x=-1\notin\R>
\end{align*}
Le seul point critique sur $\R>$ est donc $1$. Calculons la dérivée seconde de $g$ :
\begin{align*}
	\forall x\in \R>,\quad g^{(2)}(x) &= \frac{-2x(x+x^3)-(1-x^2)(1+3x^2)}{x^2(1+x^2)^2}\\
	&= \frac{-2x^2-2x^4 - (1+3x^2-x^2-3x^4)}{x^2(1+x^2)^2}\\
	&= \frac{x^4-4x^2-1}{x^2(1+x^2)^2}
\end{align*}
On constate alors que $g^{(2)}(1) = \frac{-4}{4}=-1<0$. Ainsi, $g$ admet un maximum local en $1$ et $g(1)=0$. En réalité, c'est un maximum global puisque, pour tout $x\in \R>$ \[ 1+x^2\geq 1 \implies \frac{x}{1+x^2}\leq 1 \implies g(x)\leq \ln(1)=0\]
par croissance de la fonction $\ln$.
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
